為何現在手機都不能自己換電池了？4大設計師沒跟你說的秘辛，證明我們真的回不去啦！

4大原因，進入「密封電池」時代

出門在外一定要準備一顆行動電源，避免無電可用的窘境，而現在密封手機的設計電池一旦老化，多數人會直接選擇購買新手機，比較少人會再特地更換電池。而這次蘋果的「電池門」事件，也讓許多人想問為什麼不乾脆設計一支可以自行更換電池的 iPhone就好了，就不會讓用戶這麼麻煩。

回顧蘋果歷史，早在賈伯斯（Steve Jobs）在2007年向全世界介紹第一支iPhone以來，蘋果從來沒有推出過任何一支可以讓消費者自行更換電池的iPhone，蘋果過去也曾多次表明不認同可拆卸式電池的設計。

（圖／Maxpixel）
密封電池已經成為現在高階機種的設計趨勢，目前只有少部分手機仍有拆卸式電池設計。（圖／Maxpixel）

比較兩大手機陣營，Android手機過去有較多可拆卸式電池的設計，電池密封式的設計也成為iOS跟Android最大的識別之一。但如果再仔細想想，過去一年已經沒有任何一款Android的旗艦機種是可拆卸電池的設計，三星旗艦機種Galaxy S、Galaxy Note 已經在2014年捨棄拆卸式電池設計、LG也在2016年推出G5時捨棄這項設計。目前只有少部分Android低階手機，或小品牌的手機仍有拆卸式電池設計，其餘高階旗艦手機，幾乎可以說是完全進入「密封電池」時代。

有一派人認為，其他品牌的旗艦機種紛紛擁抱密封式電池設計，不過就是在模仿蘋果而已，但實際推敲現代手機的功能與設計趨勢，密封式電池的設計事實上是有其背後的原因與意義的。

1. 更美觀的設計

沒錯，可拆式電池是很方便，電池老化買顆新的裝上就好，但其實方便的背後是犧牲了手機本身的設計工藝。舉三星Galaxy S5、Note 4為例，背蓋材質都是塑膠為主，目的就是為了方便高頻率的拆卸，而金屬玻璃材質的機身，就不適合一直開開關關，因此密封式電池的設計，可讓手機選用的材質更加多元，在整體工藝設計上才能有更多發輝空間。

2. 防水、防塵考量
現在高階手機每一款幾乎都主打防水、防塵，要達到這樣的標準，手機的開口、縫隙就必須盡可能地減少，蘋果從iPhone 7開始甚至直接捨棄耳機插口，因此拆卸式的設計不僅不能防水，甚至防塵的效能也比較差。

防水、防塵也是密封式手機的一大設計考量。（圖／Maxpixel）

3. 塞下更多零組件，讓手機更薄
為了設計一個方便用戶更換電池的凹槽，可拆卸電池手機需要在內部增加隔層，來防止更換電池過程中重擊到零組件，也因此導致手機內部多餘零件增加、手機變厚等狀況，而密封手機可以更善用內部每一吋空間，將每一項零件都緊密貼合，才能在功能日新月異的同時，塞入更多新穎的零件，同時保持手機又薄又纖細的外觀。

4. 電池不必方方正正
回想過去Nokia時代或是可換電池的Android手機，電池本身的形狀大多為方便拿取的矩形，但許多手機公司為了讓電池能量增加，會將電池設計成不同的形狀，像是LG G2就將電池設計成彎取的型形狀填充在手機內部、iPhone X 將兩個電池串成L型放置在手機內，來讓整體續航力增加，可拆卸電池規矩的長條狀設計就達不到這樣的效果，同時也可能比較厚重、電力壽命沒那麼長。

可更換電池除了對許多人的使用習慣來說比較方便，也能降低更換手機的頻率，來減少電子垃圾產生，但如今可拆卸電池，已經如同手機上的耳機孔一樣，逐漸成為明日黃花。

大多數人也都會同意，一支手機擁有好的功能、工藝設計，比起能更換電池來說重要多了，如果消費者跟市場不這樣認為，那麼像iPhone這樣設計的手機，就不會在市場上成為主流，因此多帶幾顆行動電源或許比較實際些吧。

自己上網買粒電返嚟換咪得

蘋果走得太前

以為有咩大道理
神早知啦呢四點
高登個陣講哂

我都係自己換，但最憎掀mon同撬粒電出黎嗰下，啲膠痴到實一實，要用風筒一路吹一路開

高登嗰啲知，但係連登仔成日唔知呀嘛

係因為電池容量尿袋同快速叉電配合
返翻去尿袋都唔夠叉2A快叉都會差壞機嘅年代
無得換電係好慘

好似第一代iphone用得4粒鐘
好多人都孭個龜背case自行加電
比起帶多兩粒電的確又笨又重

依家啲機係跟住技術配合走
而iphone無理其他配合自己走反而有一段時間帶嚟不便

5. 換電部機又復活仲有買新手機？

it 工程師：你哋個個唔換新機我食條毛？

日版LG G4好似又防水又可以換電？

apple正一仆街，帶動垃圾風氣

Android廠無骨氣照跟都廢

G5仲係可換電囉好冇

LG也在2016年推出G5時捨棄這項設計

2017年g6先冇得換電喎，v20都有得換啦

唔覺有換電會厚左 錢作怪想屈你換電錢姐講到尾

咁之後點樣痴返塊mon上去

就咁撳返入去，機低有兩粒螺絲，上實佢就唔會甩。

幾年前sony v 都防水可換電

咁 LG G2 內置電版又真係多電過換電版嘅